警察有講「自由西」嗎？ - 馮睎乾

警察有講「自由西」嗎？ - 馮睎乾

《立場新聞》截圖

上周三金鐘爆發衝突，警察濫用暴力的片段，天天被放到網上示眾，其中一條最廣為流傳的短片，是一個警員以「東區小霸王」的口吻，挑釁躲到商場內的市民，字幕是：「出嚟吖，小你老母，自由西！」（以上是我「淨化」後的寫法，聰明的你可以意會）

「西」，當然是指女性生殖器，前面加上「自由」兩字，隱隱透出女權色彩，配搭前所未有，可謂創意無限。大家縱然不滿警察所作所為，但本着對事不對人的態度，都對「自由西」三字大加讚賞。然而我想指出：自由本無「西」，明鏡亦非台， 本來無一物， 何處惹塵埃？阿Sir爆粗唔使你教，大家似乎集體炒車了。

上周四凌晨，友人阿祺已跟我說：「字幕寫錯，明明係講『豬西』，唔係『自由西』。」我馬上反覆聽了幾次，很神奇，原來你腦中想着「自由西」，或眼睛盯着字幕，耳朵就真的聽到「自由西」；想着「豬西」或不看字幕，就聽到「豬西」。不信的話，大家可以試試。記得幾年前那條在網上傳得鬧哄哄的變色裙子嗎？有人看到藍黑色，有人見到白金色，現在「自由西 ／豬西」亦然。

阿祺說，他相信警員講的是「豬西」，因為警察根本不知道市民在爭取自由，只會視所有人是豬。我完全同意他的分析。「豬西」只是辱罵女性的常用髒語，「東區小霸王」用這個詞的機率，實在遠高於他別出心裁自創什麼「自由西」。

警察一般接受的訓練，不是要他們批判思考、明辨是非，相反，警察只被要求服從命令。若你認為速龍明白反送中是為了自由，包圍立法會是為了保衛香港，你應該嚴重高估了他們的智慧。

影片配上錯的字幕（自由西），大家就有幻覺，聽到本來不存在的音；政府給予「金鐘衝突」錯的「定性」（暴動），前線警員或部分不知情的市民，也很可能因而作出不符事實的判斷。眼見未為實，耳聽不是真，這是全人類認知系統的bug，所以任何人都應該多用腦筋，以免中伏，尤其是面對一個毫無誠信的政府。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
特首你哭夠了嗎？ (曾志豪)

下一則
下一則
香港人欠林鄭一句「多謝」 (高慧然)

咁都可以拎黎講一餐
同皇上 兩條友傾撚飽佢啦